\chapter{Technológiai megfontolások}

A diplomamunkám során több különböző technológiát is használtam, amelyeket a következőkben fogok részletesen bemutatni.

\section{Docker}

Az alkalmazások konténerizálásához a Docker-t használtam.
A Docker egy nyílt forráskódú konténerizációs platform, amely lehetővé teszi az alkalmazások futtatását konténerekben.
A konténerek egyfajta szoftvercsomagolás, amely tartalmazza az alkalmazás futtatásához szükséges összes szükséges környezetet, például a függőségeket, a konfigurációt és a futási környezetet.
A konténerek könnyen hordozhatók, és ugyanúgy fognak viselkedni bármely környezetben, ahol a Docker fut.

Jelenleg Docker Compose segítségével tudom a konténereket egyszerűen kezelni.
Azonban a későbbiekben, ha a rendszer bonyolultabbá válik, akkor valószínűleg Kubernetesre fogok váltani, mert az egy sokkal erősebb eszköz, amely lehetővé teszi a konténerek automatikus skálázását, a magas rendelkezésre állást és a folyamatos integrációt.

\section{Flutter}

A forntendhez használt technológia megválasztásánál két fontos szempontot vettem figyelembe.
Az egyik, hogy valamilyen cross-platform megoldást válasszak, hogy ne kelljen külön-külön fejlesztenem az Androidos és az iOS-es alkalmazást.
A másik, hogy a kiválasztott technológia támogassa a Material Design v3-at, mert így egy modern kinézetű alkalmazást tudok készíteni.

A fentiek függvényében a választásom a Flutter nevű keretrendszerre esett.
A Flutter egy Google által fejlesztett keretrendszer, amely segítségével egyetlen kódbázisból tudok Androidos, iOS-es és webes alkalmazást is készíteni.
A kódot egy Dart nevű programozási nyelven kell írni, amely egy kis tanulás után egy nagyon könnyen használható nyelv.
A keretrendszer egy további óriási előnye, hogy a UI-t és a logikát is egy helyen tudom kezelni, így a fejlesztés sokkal gyorsabb és egyszerűbb.

\subsection{Chopper}

A backenddel való kommunkációhoz a Chopper nevű könyvtárat használom.
A Chopper egy Dart könyvtár, amely segítségével könnyen tudok REST API-kat hívni.
Lényege, hogy nekem csak meg kell írnom az interfészt, és a Chopper automatikusan generálja a szükséges kódot.

\section{Traefik}

API Gatewayként a Traefik nevű reverse proxyt használom.
Egy másik alternatíva lehetett volna a Nginx, de a Traefik sokkal könnyebben használható, és a konfigurációja is sokkal egyszerűbb.
Számomra a Traefik legnagyobb előnye az Nginx-el szemben, hogy képes automatikusan felfedezni az új szolgáltatásokat, és azokat automatikusan hozzáadni a konfigurációjához.
Az ilyen automatikus konfiguráció Docker label-ek segítségével történik.
Például:

%TODO: [language=yaml]
\begin{lstlisting}
  auth_service:
    build: ./auth_service
    labels:
      - traefik.http.routers.auth_service.rule=PathPrefix(`/api/auth`)
      - traefik.http.services.auth_service.loadbalancer.server.port=3000
\end{lstlisting}

Ebből egyértelműen látszik, hogy a \verb`auth_service` szolgáltatás a \verb`/api/auth` végpontra érkező kéréseket fogadja, és a \verb`3000`-es porton hallgatózik.
Az egészben pedig az a legjobb, hogy ez az egész dinamikusan történik, tehát ha egy új szolgáltatást indítok és ellátom a megfelelő címkékkel, akkor az automatikusan hozzáadódik a konfigurációhoz.

\section{RabbitMQ}

A szolgáltatások közötti kommunikációhoz RabbitMQ-t használok.
A RabbitMQ egy nyílt forráskódú üzenetközvetítő szoftver, amely támogatja az AMQP protokollt.
Egy másik alternatíva lehetett volna a Kafka, azonban \href{https://aws.amazon.com/compare/the-difference-between-rabbitmq-and-kafka/}{részletes utánaolvasás} során úgy döntöttem, hogy a RabbitMQ jobban illik a megoldandó porblémához.
A RabbitMQ egy nagyon egyszerűen használható szoftver, amely támogatja a különböző üzenetváltási mintákat, mint például a publish/subscribe, a consumer/producer, vagy a request/reply.

\section{Rust}

A szolgáltatások fejlesztésének nagy részéhez Rust-ot használok.
Felmerült alternatívaként még a Python FastAPI, a Kotlin Sprint Boot és a C\# ASP.NET Core használata is.
A végső döntés azért született meg a Rust mellett, mert nagyon erős típusrendszere van, ami a hibák jelentős részét már fordítási időben megfogja.
Továbbá a Rust nem egy garbage collected nyelv, így a memóriakezelés sokkal hatékonyabb, és jobb teljesítményt tudunk elérni vele.
Annak ellenére pedig, hogy egy alacsoníszintű nyelv, a Rust elképesztően gyönyörű, funkcionális kód írására is alkalmas.
Nem véletlen, hogy már nyolc éve töretlenül a legnépszerűbb nyelv a \href{https://survey.stackoverflow.co/2023/#section-admired-and-desired-programming-scripting-and-markup-languages}{Stack Overflow Developer Survey} szerint.

A Rust csupán egy programnyelv, így rám hárul a feladat, hogy eldöntsem, hogy konkrétan milyen keretrendszereket, illetve könyvtárakat (crate-eket) használok.

\subsection{Axum}

Az \href{https://github.com/tokio-rs/axum}{Axum} egy aszinkron webkeretrendszer, ami a \href{https://github.com/tokio-rs/tokio}{Tokio} aszinkron könyvtárra épül, konkrétan ugyanaz a csapat fejleszti őket.
Ez pedig egy óriási előny, hiszen a tokio a legnépszerűbb aszinkron könyvtár a Rustban.

Másik lehetséges alternatíva lehetett volna még a Rocket, illetve az Actix.
A Rocketet azért vetettem el, mert a diplomatervem kezdetekor már négy éve nem kapott frissítést.
Ez azóta változott, mert kijött a v0.5-ös verzió, azonban ez nem nyújt semmivel sem többet mint az Axum, úgyhogy nem döntöttem úgy, hogy váltok.
Az Actixet pedig azért vetettem el, mert nem támogatja a tokio-t, ezt pedig nagyon fontosnak tartottam.

\subsection{SeaORM}

Rusthoz két nagyon jó ORM van, az egyik a Diesel, a másik pedig a SeaORM.
A Diesel népszerűbb, azonban a SeaORM sokkal szebb, funkcionálisabb kódot lehet írni vele.
Erre egy példa:

% TODO: [language=rust]
\begin{lstlisting}
Recording::find_by_id(recording_id)
    .join(JoinType::InnerJoin, recording::Relation::Memory.def())
    .select_only()
    .column(memory::Column::OwnerId)
    .column(recording::Column::MemoryId)
    .into_tuple::<(Uuid, Uuid)>()
    .one(db)
    .await
    .map_err(MemoryCollectionError::Database)?
    .ok_or(MemoryCollectionError::NotFound)?
    .eq(&(owner_id, memory_id))
    .then_some(())
    .ok_or(MemoryCollectionError::Forbidden)
\end{lstlisting}

A fenti kódrészlet egy adatbázis lekérdezést valósít meg, amely egy felhasználóhoz tartozó hangfelvételhez való hozzáférést ellenőriz.

Számomra a legfontosabb érv a SeaORM mellett a Diesellel szemben az volt, hogy a SeaORM támogatja az aszinkron lekérdezéseket, míg a Diesel csak szinkron módon tud adatbázis műveleteket végezni.
Illetve megoldható Diesel esetében is az aszinkron működés, azonban ehhez egy másik könyvtárat kell használni, ami nem az alap Diesel része.
Továbbá a SeaORM migration-first megközelítést használ, ami azt jelenti, hogy az adatbázis sémát a Rust kódból tudjuk generálni, aztán a létrejött adatbázis alapján automatikusan tudjuk generálni a Rust entitásokat, és nekem már csak használni kell azokat, ezzel pedig elképesztően sok időd tudok megspórolni.

\section{Python}

Habár a Rust egy nagyon jó nyelv a szolgáltatások fejlesztéséhez, azonban az MI komponensek fejlesztéséhez közel sem lenne ideális választás.
Az MI komponensek fejlesztéséhez a Python a legjobb választás, mert rengeteg olyan könyvtár van hozzá, amelyek nagyon jól támogatják az MI algoritmusokat.

\subsection{PyTorch}

A fejlesztés során készültek ténylegesen Python szolgáltatások amikhez PyTorch-ot használtam.
Például az AnnotationService-nek volt egy verziója amit PyTorch segítségével készítettem el, azonban ez eléggé teljesítményigényes volt, és nem adott olyan jó eredményeket, mint amit amilyeneket külső szolgáltatók (például Face++) tudnak nyújtani.

Jelenleg nincsen olyan MI komponens ami lokálisan futtatna modellt.
A külső szolgáltatásokra történő továbbhívásra, illetve az adatok transzformálásához alkalmasabbnak ítéltem a Rustot, úgyhogy jelenleg nincsen egyetlen Python szolgáltatásom sem.

A későbbiekben azonban elképzelhető, hogy mondjuk az átíratork elkészítéséhez párhuzamosan használok lokális és külső szolgáltatásokat is, és ekkor a lokális szolgáltatásokat mindenképpen Pythonban fogom implementálni.

\section{PostgreSQL}

A specifikáció alapján egyértelmű volt számomra, hogy mindenképpen relációs adatbázist fogok használni.
A választásom azért esett a PostgreSQL-re, mert az egyik legnépszerűbb relációs adatbázis, és rengeteg olyan funkciót támogat, amelyekre szükségem lehet.
Ilyen extra funkció például a saját típusok, mint például enum támogatása.
